% !TeX root = ../main.tex

\begin{resume}

  \section*{个人简历}

  1997 年 11 月 30 日出生于四川省成都市。

  2015 年 9 月考入南开大学数学系信息与计算科学专业，2019 年 7 月本科毕业并获得理学学士学位。

  2019 年 9 月免试进入清华大学计算机科学与技术系攻读计算机技术专业硕士研究生至今。


  \section*{在学期间完成的相关学术成果}

  \subsection*{已发表学术论文}

  \begin{achievements}
    \item \textbf{Wanpeng Zhang}, Xiaoyan Cao, Yao Yao, Zhicheng An, Dijun Luo, Xi Xiao. Robust Model-based Reinforcement Learning for Autonomous Greenhouse Control[C]//Asian Conference on Machine Learning. PMLR, 2021: 1208-1223.
    \item Bowen Zhao, Xi Xiao, \textbf{Wanpeng Zhang}, Bin Zhang, Guojun Gan, Shutao Xia. Self-paced probabilistic principal component analysis for data with outliers[C]//ICASSP 2020-2020 IEEE International Conference on Acoustics, Speech and Signal Processing (ICASSP). IEEE, 2020: 3737-3741.
    \item Mingzhe Chen, Xi Xiao, \textbf{Wanpeng Zhang}, Xiaotian Gao. Efficient And Stable Information Directed Exploration For Continuous Reinforcement Learning[C]//ICASSP 2022-2022 IEEE International Conference on Acoustics, Speech and Signal Processing (ICASSP). IEEE, 2022: 4023-4027.
    \item Yao Yao, Li Xiao, Zhicheng An, \textbf{Wanpeng Zhang}, Dijun Luo. Sample Efficient Reinforcement Learning via Model-Ensemble Exploration and Exploitation[C]//2021 IEEE International Conference on Robotics and Automation (ICRA). IEEE, 2021: 4202-4208.
    \item Zhicheng An, Xiaoyan Cao, Yao Yao, \textbf{Wanpeng Zhang}, Lanqing Li, Yue Wang, Shihui Guo, Dijun Luo. A Simulator-based Planning Framework for Optimizing Autonomous Greenhouse Control Strategy[C]//Proceedings of the International Conference on Automated Planning and Scheduling. 2021, 31: 436-444.
    \item Zhicheng An, Xiaoyan Cao, Yao Yao, \textbf{Wanpeng Zhang}, Lanqing Li, Yue Wang, Shihui Guo, Dijun Luo. iGrow: A Smart Agriculture Solution to Autonomous Greenhouse Control[C].//Proceedings of the AAAI Conference on Artificial Intelligence. 2022.
  \end{achievements}
  
  \subsection*{在投学术论文}
  \begin{achievements}
    \item \textbf{Wanpeng Zhang}, Xi Xiao, Yao Yao, Mingzhe Chen, Dijun Luo. MBDP: A Model-based Approach to Achieve both Robustness and Sample Efficiency via Double Dropout Planning. Submitted to Artificial Intelligence.
    \item \textbf{Wanpeng Zhang}, Xi Xiao, Bin Zhang, Guojun Gan. DPER: Double Layer Prioritized Experience Replay for Enhancing Model Based Reinforcement Learning. Submitted to IROS 2022.
    \item Xiaopeng Yu, Jiechuan Jiang, \textbf{Wanpeng Zhang}, Haobin Jiang, Zongqing Lu. Model-Based Opponent Modeling. Submitted to NeurIPS 2022.
  \end{achievements}


  \subsection*{专利}

  \begin{achievements}
    \item 张万鹏，罗迪君，肖喜. 确定参数确定方法、装置、设备及存储介质. 专利申请号：CN202011331054.8（已公开）
  \end{achievements}
  
    \section*{参与的科研项目}
    \begin{enumerate}[{[}1{]\;\;\;}]
        \item 国家自然科学基金面上项目：流量数据驱动的鲁棒自适应分类算法研究（61972219）
        \item 国家重点研发计划项目：自主可控高性能路由器及关键技术（2018YFB1800601）
        \item 深圳市基础研究面上项目：网络谣言检测及危害评估研究（JCYJ20190813174403598）
        \item 深港联合资助项目：基于区块链及操作的数据保护技术研发与应用（SGDX20190918101201696）
    \end{enumerate}

\end{resume}
